
\chapter{Введение в механизированную добычу нефти}


\section{Что такое механизированная добыча?}

\textit{В этой главе будет краткое описание того, что есть такое механизированная добыча, что будет описано в книге, как можно будет использовать материалы приведенные в книге.}

Механизированная добыча нефти - один из разделов дисциплины "эксплуатация месторождений нефти и газа", связанный с применением технологий, машин и механизмов обеспечивающих подъем углеводородов из продуктивных пластов на поверхность. Механизированная добыча изучает работу скважин и скважинного оборудования совместно с пластом и поверхностной инфраструктурой. 

Механизированная добыча нефти, одним из ключевых разделов эксплуатации месторождений. Важность этого раздела можно увидеть из того, что 100 \% добываемой продукции проходит через системы механизированной добычи, примерно половина затрат энергии на месторождении идет на обеспечение работы систем механизированной добычи. В среднем КПД систем механизированной добычи не превышает 50 \%, что дает надежду на его повышение за счет применения новых технологий, новых технических и организационных решений. И это подчеркивает важность изучения и совершенствования этой дисциплины. 

Данная книга посвящена описанию математических моделей и компьютерных алгоритмов их реализующих для систем механизированной добычи . Математические модели основанные на физических принципах лежащих в основе добычи нефти показали себя эффективным инструментом для изучения, анализа и оптимизации систем добычи нефти. В современной практике эксплуатации нефтяных и газовых месторождений математические модели широко используются, как правило в виде пакетов прикладных программ. Значительный круг задач от проектирования скважин до выбора режимов их работы сегодня невозможно решить без инженерных расчетов с использованием математических моделей. В то же время круг задач достойных, а нередко и требующих решения с применением методов математического моделирования и инженерных расчетов постоянно растет. Авторы ставят своей целью расширить арсенал методов и инструментов инженеров работающих с системами механизированной добычи, дать средства для решения практических задач и выполнения инженерных расчетов на высоком техническом уровне. 

Книга в значительной степени посвящена описанию компьютерных алгоритмов и приемов работы с ними. В тоже время она не является руководством пользователя прикладной инженерной программы. Скорее она является пособием для конструирования читателем собственных прикладных программ, которые могут быть использованы для решения как простых, так и сложных, нестандартных задач в области добычи нефти.
 
Материал книги фокусируется на работе скважины, с учетом свойств пласта и призабойной зоны, с учетом процессов протекающих в стволе скважины, с учетом работы скважинного оборудования. Описание работы систем поверхностного обустройства и поддержания пластового давления пока остаются вне поля зрения книги. 

\section{История механизированной добычи нефти}
\textit{Здесь будет краткое изложение истории механизированной добычи нефти, начиная от тартания желонки, заканчивая применением современных систем с УЭЦН. 
В разделе надо отразить эволюцию ключевых способов добычи, логику развития от простых механических систем к сложным автоматизированным машинам с электрическим приводом. 
Показать какие компании внесли вклад в ЭЦН начиная от РЭДА и Арутюнова, ОКБ БН, заканчивая современными Российскими и международными компаниями.} 

\section{Классификация систем механизированной добычи нефти}

\textit{Здесь приведены варианты классификации систем механизированной добычи нефти. Классификация по способу подведения энергии к добываемому флюиду - с использованием механической энергии, электрической энергии, гидравлической энергии, энергии сжатого газа. По принципу работу привода системы механизированной добычи - электрический привод, другие виды привода. Отдельно выделить газлифтный метод, основанный на изменении свойств добываемого флюида и насосный метод основанный на создании перепада давления. Для насосных методов разделить насосы по способу преобразования энергии - насосы динамического и объемного типа. Может будут другие методы классификации}

\section{Обзор методов механизированной добычи}
\textit{Тут будет краткое описание в табличном виде, распространенных методов добычи, их краткие характеристики по приведенной выше классификации. Их преимущества и недостатки. Ссылки на более подробное описание, которое будет приведено далее. Этот раздел - что то типа справочника про базовые методы и какие разделы книги относятся к тому или иному способу добычи}
\subsection{Фонтанный метод добычи}

\subsection{Газлифтный метод добычи}
\textit{Здесь будут и непрерывный и периодический газлифт}
\subsection{Штанговый глубинный насос}

\subsection{Электрический центробежный насос}

\subsection{Винтовые насосы}
\textit{здесь будут и штанговый привод и насос с погружным электрическим приводом}
\subsection{Струйные насосы}

\subsection{Диафрагменные насосы}

\subsection{Плунжерный лифт}

\subsection{Перспективные насосы объемного типа}
\textit{Здесь описание "странных" конструкций, типа пластинчатого насоса, героторного насоса, глубинных насосов с линейными приводами и другими вариантами приводов}

\subsection{Перспективные насосы динамического типа}
\textit{Здесь описание конструкций типа вихревого насоса и может быть других}